% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% ВКП и ПРГ.PDF

% TODO: проверить, что e на рисунках - это scBase, а не напр. sceo

% 1

% По идее эта глава должна стать №9, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Вектор конечного поворота}% 12

% ШРВ: Структура тут будет, вероятно такая (в соответствии с РП)
% Теорема Эйлера о перемещение твердого тела вокруг неподвижной точки.
% Вектор конечного поворота: определение, геометрическое представление, параметры, свойства.
% Связь вектора конечного поворота с направляющими косинусами, использование его для определения ориентации твердого тела.
% Сложение поворотов, уравнения движения.

Следует отметить, что, несмотря на простоту восприятия ориентации подвижного основания
с помощью углов Эйлера"--~Крылова и их направляющих косинусов,
у этого способа есть существенный недостаток: параметры матрицы перехода, содержащиеся во всех используемых в нём выражениях,
являются нелинейными функциями от параметров ориентации (углов Эйлера"--~Крылова).
Это приводит, во-первых, к повышению вычислительной сложности при реализации алгоритмов в вычислителе подвижного объекта,
что для ряда случаев может быть существенно.
Во-вторых, наличие косинуса угла тангажа в знаменателе в кинематических уравнениях в углах Эйлера"--~Крылова
приводит к их вырождению при равенстве этого угла 90 градусам.
Поэтому востребованными являются и другие способы задания ориентации тел в пространстве.
Все они основаны на теории вектора конечного поворота, изложенной далее.


\section{Теорема о конечном перемещении твёрдого тела, имеющего одну неподвижную точку}% 12.1

Тело, имеющее одну неподвижную точку, может быть переведено из некоторого положения
в любое другое одним поворотом вокруг оси, проходящей через эту точку.
Эта ось называется \scterm{осью конечного вращения},
или \scterm{осью Эйлерова вращения},
или \scterm{Эйлеровой осью}.
Угол такого поворота называется \scterm{углом конечного поворота}.

% 2

Эта теорема также называется теоремой Эйлера-Даламбера.
Она утверждает, что сферическое движение твёрдого тела можно считать плоским вращением вокруг некоторой неподвижной оси,
которая называется Эйлеровой осью, а угол поворота вокруг этой оси "--- углом конечного поворота.

Далее будут использованы следующие обозначения:
\sce{} "--- ось Эйлерова вращения; % TODO: в конце ещё раз пробежаться по всем упоминаниям и убедиться что они уместны
\sceo{} "--- орт этой оси;
\scphi{} "--- угол конечного поворота.
% NB: в формулах всегда используется орт, а не ось.


\section{Вектор конечного поворота: определение, геометрическое представление, параметры, свойства.} % 12.2

\subsection{Определение и геометрическая интерпретация вектора конечного поворота} % 12.2.1

Ориентация оси Эйлерова вращения задаётся ортом~\sceo{}.
Направление этого орта выбирается таким образом, чтобы, глядя с его конца,
видеть поворот твёрдого тела происходящим против часовой стрелки.
Это проиллюстрировано на~\cref{img:v2-1}, где $\scphi{} \leq \ang{180}$ "--- угол конечного поворота;\linebreak[3] % https://tex.stackexchange.com/a/271989
\scBasi{1}, \scBasi{2}, \scBasi{3} "--- неподвижный базис~\scBasI{}
(ранее обозначался $\scivg{}, \scjvg{}, \sckvg{} \Leftrightarrow \scBasG{}$);\linebreak[3]
\scBase{1}, \scBase{2}, \scBase{3} "--- связанный базис~\scBasE{}
(ранее обозначался $\sciv{}, \scjv{}, \sckv{} \Leftrightarrow \scBasF{}$).
Обозначения базисов, использованные в этом и последующих разделах настоящего пособия,
соответствуют учебнику~\cite{Bran}, где многие анализируемые вопросы рассмотрены более подробно.
% ШРВ: I и E - это базисы в соответствии с обозначениями у Бранеца/Шмыглевского: сделано это, чтобы отличать подвижный базис от эйлерова орта, вероятно (иначе и то и другое было бы маленькая буква e).
% Теоретически можно оставить везде неподвижный базис (опорный, базовый) как e_g (вместо I), а его орты как i_g, j_g, k_g.
% Тогда связанный (подвижный) базис - e (вместо E), а его орты как i, j, k.
% Но нужно как-то переименовать Эйлеров орт (e_Э - это мы уже в любом случае сделали).
% И возникнет 2 проблемы: 1) связь с базовым учебником; 2) нестыковка в кватернионах, когда орты базиса становятся мнимыми единицами кватерниона.
% Поэтому читая пары просто оговариваюсь, что дальше будем обозначать ТАК и всё...

% TODO: добавить (где-то после введения) отдельный раздел, посвящённый разным обозначениям.

\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:v2-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
       \input{images/pdf/1_1.tikz}
      }{%
       %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v2-1}
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.9\linewidth}%
       \input{images/pdf/2.1-2.4-1.tikz}%
      }
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:v2-2}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}%
       \input{images/pdf/1_2.tikz}%
      }{%
       %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v2-2}%
       \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
       \input{images/pdf/2.1-2.4-2.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

Пусть в начальный момент времени базисы \scBasI{} и \scBasE{} совпадают.
Свяжем с телом вектор~\scrv{}.
При повороте этот вектор опишет коническую поверхность и займёт положение~$\scrv{}'$. % BUG: r был без стрелки

Изменим направления осей систем координат так, чтобы
одна из осей базовой системы координат (орт \scBasi{1}) была направлена
по первоначальному положению вектора~\scrv{}.
Тогда соответствующий орт~\scBase{1} связанной системы координат
будет направлен по положению вектора после поворота тела ($\scrv{}'$),
как это показано на~\cref{img:v2-2}.

Обозначив концы вектора~\scrv{} в исходном и повёрнутом положениях как $M$ и $M'$, соответственно, можем записать:
$\scrv{}' = \scrv{} + \scsegvec{MM'}$,
где \scsegvec{MM'} представляет собой перемещение точки $M$ при повороте тела на угол~\scphi{}.
Это перемещение требуется выразить через \scphi{}, \sceo{} и \scrv{}, т.\:е. получить выражение вида
\begin{equation*}
\scsegvec{MM'} = \scsegvec{MM'}\inp{\scphi{}, \sceo{}, \scrv{}}.
\end{equation*}

Вывод этой формулы сделан в~\SCCite{\S3.1, \ppno~100--102}{Lurie}.
Он, как и ряд математических преобразований далее, опущен в настоящем пособии в силу его громоздкости. % ШРВ: не знаю стоит ли приводить такую фразу - может лишнее

% ШРВ: можно этот рисунок удалить (там нет информации, отсутствующей на рис. 2.2)
\iffalse
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v2-3}
 \caption{}
 \label{img:v2-3}
\end{figure}
\fi

% 3
В результате финальное положение вектора~\scrv{} может быть представлено как:
\begin{equation*}
\scrv{}' = \scrv{} + \frac{2\p\sceo{}\p\tan\frac{\scphi{}}{2}}{1 + \tan\frac{\scphi{}}{2}}
\times
\inp[\big]{\scrv{} + \sceo{}\p\tan\frac{\scphi{}}{2}\times\scrv{}}.
\end{equation*}

Обозначим в этом выражении
\begin{gather*}
\scPhiv{} = \sceo{}\p \SCTwoTanHalf{\scphi{}};\quad
\scPhiv{} \upuparrows \sceo{};\quad
\Abs{\scPhiv{}} = \Abs[\Big]{\SCTwoTanHalf{\scphi{}}}.
\end{gather*}

Тогда ранее полученная формула может быть переписана в виде
\begin{equation*}
\scrv{}' = \scrv{} + \SCFracFourth{+}{\scPhiv{}^2}\p\scPhiv{}
\times
\inp[\big]{\scrv{} + \half\p\scPhiv{}\times\scrv{}}.
\end{equation*}
Такая запись носит наименование \scterm{формулы Родрига}, а
введённый вектор~\scPhiv{} называют \scterm{вектором конечного поворота}. % NB: повтор убран

Вектор конечного поворота определяется следующим образом:
\begin{enumerate}
\item направление \scPhiv{} совпадает с направлением Эйлеровой оси;
\item модуль $\Abs{\scPhiv{}} = \Abs[\big]{\SCTwoTanHalf{\scphi{}}}$, где \scphi{} "--- угол плоского поворота вокруг Эйлеровой оси.
\end{enumerate}


\subsection{Параметры и свойства вектора конечного поворота} % 12.2.2
\label{ch:VKP-prop}

%\subsubsection{Параметры вектора конечного поворота} % 12.2.2.1

Описание вектора конечного поворота обычно осуществляют на основе четырёх соответствующих ему параметров
(которые можно использовать как параметры ориентации подвижного основания).

Для определения направления вектора конечного поворота нужно знать положение орта \sceo{} в пространстве.
% ЛДЮ: это та же e, что и ось Эйлерова вращения (\sce), или другая? ШРВ: да!
Оно может быть определено в неподвижном базисе~\scBasI{}
направляющими косинусами углов, изображённых на~\cref{img:v3-1}.

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v3-1}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}
     \input{images/pdf/1_3.tikz}
    }{%
     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v3-1}
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\linewidth}%
     \input{images/pdf/2.1-2.4-3.tikz}%
    }
    }%
}%
\SCEndFigure

Следует отметить, что здесь и далее \scDirCosR{1}, \scDirCosR{2}, \scDirCosR{3} "---
это не проекции \scrv{} на соответствующие оси, а направляющие косинусы Эйлеровой оси.
Т.\:е.
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scDirCosR{1} = \cos\scang{\sceo{}}{\scBasi{1}};\\
\scDirCosR{2} = \cos\scang{\sceo{}}{\scBasi{2}};\\
\scDirCosR{3} = \cos\scang{\sceo{}}{\scBasi{3}}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Таким образом, вектору конечного поворота ставят в соответствие четыре параметра:
три направляющих косинуса, определяющие ориентацию Эйлеровой оси, и сам угол конечного поворота:
\begin{equation*}
\SCPhiComponents{}.
\end{equation*}

Поскольку введённых параметров больше, чем степеней свободы сферического движения,
то независимыми являются только три из них.
Для определения оставшегося параметра необходимо использовать свойство направляющих косинусов
по отношению к ортогональному базису, записанное как:
\begin{equation*}
\SCDirCosRSqs = 1
\end{equation*}
"--- уравнение связи (условие ортонормированности).

%\subsubsection{Свойства вектора конечного поворота} % 12.2.2.2

Введённый вектор конечного поворота будет обладать набором свойств, применяемых при его использовании.

% Можно даже не пытаться использовать \begin{enumerate}...\end{enumerate} вперемешку с кучей формул и рисунков.
% Но жёстко вбивать номера тоже не комильфо.
% Добавим костылёк.
% https://tex.stackexchange.com/a/129211
\newcounter{SCPara}
\newcommand\SCpara{\par\refstepcounter{SCPara}\theSCPara.\space}

\SCpara Направляющие косинусы вектора конечного поворота \scPhiv{} % ЛДЮ: самовольно добавил стрелочку, ибо вектор; ШРВ: и правильно добавил
относительно опорного базиса \scBasI{} и связанного базиса \scBasE{} между одноимёнными осями равны между собой.

Действительно, если рассмотреть на~\cref{img:v2-2} отрезки \scseg{\scO{}M} и \scseg{\scO{}M'},
то они должны быть равны по длине (поскольку определяются разными положениями одного и того же вектора),
и их проекции на ось Эйлерова вращения должны совпасть и быть равны длине отрезка {\scO{}\scO{1}} % BUG: было OO'
% NB: никаких \scseg, т.к. цифра
(высота конуса, образующей которого является вектор \scrv{}):
\begin{gather*}
% ЛДЮ: позволил себе добавить вертикальные палки, раз это длина
\sclength{\scO{}\scO{1}} = % NB: никаких \scslength, т.к. цифра
\scslength{\scO{}M} \p\cos\scang{\sceo{}}{\scBasi{1}} =
\scslength{\scO{}M'}\p\cos\scang{\sceo{}}{\scBase{1}}.
\end{gather*}

Раз величины \scslength{\scO{}M} и \scslength{\scO{}M'} равны,
то из приведённого выражения окажутся равны и косинусы, через которые они проецировались на Эйлерову ось,
т.\:е. направляющие косинусы относительно опорного базиса~\scBasI{} и связанного базиса~\scBasE{}
между одноимёнными осями, что и требовалось доказать.

\SCpara На основе первого свойства можно заключить, что проекции вектора конечного поворота
на одноимённые оси опорного и связанного базисов равны.

Запишем проекции вектора конечного поворота на оси~\scBasi{1} и~\scBase{1}.
С учётом равенства каждого из направляющих косинусов~\scDirCosR{1},
обозначив за~\scPhi{} модуль вектора конечного поворота, будем иметь:
\begin{gather*}
\KeepStyleUnderBrace{\scPhi{\scBasi{1}}}_{\mathclap{\text{Проекция ВКП на \scBasi{1}}}}
= \scPhi{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\cos\scang{\sceo{}}{\scBasi{1}}}_{\scDirCosR{1}}
= \scPhi{}\p\scDirCosR{1};\\
\scPhi{\scBase{1}} = \scPhi{}\p
\KeepStyleUnderBrace{\cos\scang{\sceo{}}{\scBase{1}}}_{\scDirCosR{1}}
= \scPhi{}\p\scDirCosR{1},
\end{gather*}
что и требовалось доказать.

Тогда для всех осей базового и связанного базисов справедливо:
\begin{gather*}
\SCPhiBasesEq{1};\\
\SCPhiBasesEq{2};\\
\SCPhiBasesEq{3}.
\end{gather*}

% 4

Эти проекции соответствуют трём степеням свободы и полностью описывают сферическое движение.


\section{Связь вектора конечного поворота и направляющих косинусов} % 12.2.3

Матрица направляющих косинусов связывает неподвижный и подвижный базисы.
Вектор конечного поворота "--- тоже,
т.\:е. должно существовать формальное соответствие
между матрицей направляющих косинусов и вектором конечного поворота.

% ШРВ: удалил лишнее
\iffalse
\begin{equation*}
\scBasI{}\xrightarrow{\scMatA{}} \scBasE{},
\end{equation*}
\begin{equation*}
\scMatA{}, \scPhiv{}.
\end{equation*}
\fi

Выразить параметры вектора конечного поворота через направляющие косинусы
можно различными способами, которые приведены в~%
\ifnumequal{\value{citepages}}{1}{%
\SCCite{\S2.1, \ppno~43--53}{Bran},
\SCCite{гл.~2, \S1, \ppno~75--81}{Ishlin}%
}{%
\cite{Bran,Ishlin}%
}.

На основе формулы Родрига, опуская математический вывод, запишем:
\begin{multline*}
\SCMatRCosToPhiEq{}\SCAfterMatr{.}
\end{multline*}

Представленная матрица состоит из направляющих косинусов,
выраженных через параметры вектора конечного поворота.
Получим обратную связь: выразим четыре параметра вектора конечного поворота
через девять направляющих косинусов матрицы перехода.

Для определения связи между углом конечного поворота и элементами матрицы перехода
необходимо определить след (сумму элементов по главной диагонали) этой матрицы.
Он, с учётом уравнения связи для~\scDirCosR{1}, \scDirCosR{2}, \scDirCosR{3},
напрямую зависит от косинуса угла конечного поворота:
\begin{gather*}
\KeepStyleUnderBrace{\scS{}}_{\mathclap{\text{След матрицы}}} =
\scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33}\SCBrEq{=}
\SCOneCosPhi\p\inp{\SCDirCosRSqs} +3\p\SCCosPhi = 1 + 2\p\SCCosPhi;\\
\SCCosPhi = \half\p\inp{\scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33} - 1}.
\end{gather*}

Теперь, зная связь угла конечного поворота с элементами матрицы перехода,
можно получить зависимость для каждого~\scDirCosR{i} от этого угла и элементов матрицы перехода.
Для этого необходимо определить разности между
симметричными относительно главной диагонали элементами матрицы перехода.
Каждая из таких разностей окажется зависимой только от одного из направляющих косинусов Эйлеровой оси:
\begin{gather*}
\SCRCosNonDiagAsPhiEq{2}{3}{1};\\
\SCRCosNonDiagAsPhiEq{3}{1}{2};\\
\SCRCosNonDiagAsPhiEq{1}{2}{3}.\\
\end{gather*}

Таким образом, получена связь между элементами матрицы направляющих косинусов и параметрами вектора конечного поворота.

Также на основе полученных выражений может быть получено интересное тождество,
содержащее все элементы матрицы перехода между осями двух ортогональных систем координат:
\begin{equation*}
\inp{\scDirCosA{23} - \scDirCosA{32}}^2 +
\inp{\scDirCosA{31} - \scDirCosA{13}}^2 +
\inp{\scDirCosA{12} - \scDirCosA{21}}^2 +
\inp{\scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33} - 1}^2 = 4.
\end{equation*}

% 5

\section{Сложение поворотов} % 12.2.4

Пусть осуществляется поворот тела сначала на~\scPhiv{1}, затем на~\scPhiv{2}.
Задачей является найти суммарный поворот тела, т.\:е. поворот, который приведёт его в то же положение,
в которое оно попадёт посредством двух указанных последовательных поворотов.
Вывод необходимого выражения представлен в~\SCCite{\S3.3, \ppno~105--109}{Lurie},
а также~\SCCite{\S2.6, \ppno~68--76}{Bran}.
Опуская математические преобразования, будем иметь:
\begin{equation*}
\scPhiv{} = \scvec{\SCPhiSum{}} =
\SCPhiCoeff{-}{1}{2}\p\inp[\big]{\SCPhiSum{} + \SCPhiHalfMult{}}.
\end{equation*}

Следует отметить, что сложение поворотов (векторов конечных поворотов) "--- это не то же самое, что сложение векторов!
Обычно, чтобы отличать в записи выражений одно от другого (если это сразу не понятно из контекста)
при суммировании поворотов их обозначают либо в виде функциональной зависимости, т.\:е. $\scPhiv{}\inp{\SCPhiSum{}}$;
либо знаком стрелки сверху,
показывая, что это не просто геометрическая сумма.
В самом деле, если проанализировать выражение, записанное в полученной формуле в скобках (там каждая составляющая является вектором),
то нетрудно заметить, что третье слагаемое (векторное произведение) окажется не лежащим в плоскости, задаваемой первыми двумя слагаемыми,
а ортогональным этой плоскости, что и проиллюстрировано на~\cref{img:v5-1}.
\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v5-1}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_5.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v5-1}%
     \newcommand*{\SCImageWidthAsLineWidthMult}{0.5}%
     \input{images/pdf/2.1-2.4-4.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Поскольку \SCPhiHalfMult{} перпендикулярно плоскости \SCPhiSum{},
то вектор суммарного поворота $\scPhiv{} = \scvec{\SCPhiSum{}}$ также не будет лежать в этой плоскости
(как это было бы, если бы повороты суммировались геометрически, как векторы).

Множитель перед скобкой в выражении для суммы поворотов содержит скалярное произведение векторов и представляет собой
просто масштабирующий коэффициент для пространственного (векторного) выражения.


\subsection{Свойства операции сложения векторов конечных поворотов}
\setcounter{SCPara}{0}

\SCpara Сложение векторов конечных поворотов в общем случае некоммутативно:
\begin{equation*}
\SCPhiSum{} \neq \scPhiv{2} + \scPhiv{1},\quad\text{так как}\quad\scPhiv{2}\times\scPhiv{1} \neq \scPhiv{1}\times\scPhiv{2}.
\end{equation*}

\SCpara Сложение векторов конечных поворотов ассоциативно:
\begin{equation*}
\SCPhiSum{} + \scPhiv{3} =
\inp{\SCPhiSum{}} + \scPhiv{3} =
\scPhiv{1} + \inp{\scPhiv{2} + \scPhiv{3}}.
\end{equation*}


\subsection{Операция вычитания вектора конечного поворота} % 12.2.5
\setcounter{SCPara}{0}

В силу отличия операции сложения поворотов от привычной векторной суммы,
следует ожидать, что и операция вычитания будет обладать своими особенностями.
Поскольку для поворотов важна последовательность, то возможны два варианта:
вычитание первого или второго в последовательности поворотов из суммарного поворота.
Рассмотрим каждый из них.

\SCpara Пусть известны суммарный поворот~\scPhiv{} и первый поворот~\scPhiv{1}.
Задачей является определить второй поворот~\scPhiv{2}.
Тогда в выражение для суммы двух поворотов следует добавить третий поворот (слева), равный первому, но со знаком минус.
Это означает первоначальный разворот тела в обратную первому повороту сторону на тот же угол.
Очевидно, что последовательность таких поворотов вокруг одной Эйлеровой оси в две стороны на равные углы не изменит ориентации тела.
Тогда слева в выражении в явном виде останется второй из изначальной пары поворотов.
Т.\:е. его значение можно получить с использованием формулы суммы для векторов $-\scPhiv{1}$ и \scPhiv{}:
\begin{gather*}
\scvec{-\scPhiv{1} + \SCPhiSum{}} = \scvec{-\scPhiv{1} + \scPhiv{}};\\ % BUG: в оригинале не было стрелок над всем слева от равно и над всем справа от равно
\scPhiv{2} = \scvec{\inp{-\scPhiv{1}} + \scPhiv{}};\\ % BUG: в оригинале не было стрелки над всем справа от равно
\begin{split}
\scPhiv{2} &=
\SCPhiCoeff{+}{1}{}\p\inp[\big]{-\scPhiv{1} + \scPhiv{} + \half\p\scPhiv{} \times\inp{-\scPhiv{1}}} \SCBrEq*{=}
\SCPhiCoeff{+}{1}{}\p\inp[\big]{-\scPhiv{1} + \scPhiv{} + \half\p\scPhiv{1}\times      \scPhiv{}}.
\end{split}
\end{gather*}

\SCpara Пусть известны суммарный поворот~\scPhiv{} и второй поворот~\scPhiv{2}.
Задачей является определить первый поворот~\scPhiv{1}.
Тогда в выражение для суммы двух поворотов следует добавить третий поворот (справа), равный второму, но со знаком минус.
Это означает добавочный (финальный) разворот тела в обратную второму повороту сторону на тот же угол.
Очевидно, что последовательность таких поворотов вокруг одной Эйлеровой оси в две стороны на равные углы не изменит ориентации тела.
Тогда слева в выражении в явном виде останется первый из изначальной пары поворотов.
Т.\:е. его значение можно получить с использованием формулы суммы для векторов \scPhiv{} и $-\scPhiv{2}$:
\begin{gather*}
\scvec{\SCPhiSum{} - \scPhiv{2}} = \scvec{\scPhiv{} - \scPhiv{2}};\\ % BUG: в оригинале не было стрелок над всем слева от равно и над всем справа от равно
\scPhiv{1} = \scvec{\scPhiv{} - \scPhiv{2}};\\ % BUG: в оригинале не было стрелки над всем справа от равно
\begin{split}
\scPhiv{1} &=
\SCPhiCoeff{+}{}{2}\p\inp[\big]{\scPhiv{} - \scPhiv{2} + \half\p\inp{-\scPhiv{2}}\times\scPhiv{}} \SCBrEq*{=}
\SCPhiCoeff{+}{2}{}\p\inp[\big]{\scPhiv{} - \scPhiv{2} + \half\p      \scPhiv{}  \times\scPhiv{2}}.
\end{split}
\end{gather*}

Следует отметить, что два полученных выражения для вычитания поворотов
отличаются друг от друга только порядком следования элементов в векторном произведении:
при поиске второго поворота суммарный поворот в векторном произведении будет в конце,
а при поиске первого поворота "--- в начале.


%\paragraph{Пример.}
% ШРВ: сделал отдельным параграфом.
% Является дополнительной информацией и может быть удалён при привышении объёма
\section{Определение вектора конечного поворота при повороте твёрдого тела на углы Эйлера"--~Крылова}
\label{ch:VKP-euler}

Проиллюстрируем получение суммарного вектора поворота,
когда отдельными поворотами (слагаемыми) являются повороты на углы Эйлера"--~Крылова.

Необходимо помнить, что каждый вектор конечного поворота характеризуется
четырьмя параметрами%
%$\inp[\big]{\scDirCosR{1}, \scDirCosR{2}, \scDirCosR{3}, \scphi{}}$ ЛДЮ: позволил себе убрать повтор
:
\begin{equation*}
\SCPhiComponents{}.
\end{equation*}

% 6

Получим их наборы для каждого из поворотов на углы Эйлера"--~Крылова.

% Было написано "не надо", ШРВ удалил
\iffalse
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v6-1}
 \caption{}
 \label{img:v6-1}
\end{figure}
\fi

% BUG: в оригинале \theta выглядела как ню; на самом деле ню нигде не используется
% TODO: если где-то осталась - заменить
Последовательность поворотов будет следующей:
$\psi \rightarrow \scv{} \rightarrow \gamma$.
Направим Эйлеровы оси каждого из векторов конечного поворота
в направлении соответствующего разворота на угол Эйлера"--~Крылова:
\sce{1} по оси поворота на угол рыскания $\psi$; % ЛДЮ: здесь были \sceo, позволил себе заменить, раз выше упоминаются именно оси.
\sce{2} по оси поворота на угол тангажа \scv{};
\sce{3} по оси поворота на угол крена $\gamma$,
как показано на~\cref{img:v6-2}.

\todo{пояснить, что тут мы специально возвращаемся обратно к ортам i j k}

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v6-2}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_7.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v6-2}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
     \input{images/pdf/2.5-2.6-1.tikz}%
     }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Вектор конечного поворота на угол рыскания обозначим как первый поворот.
В проекциях он может быть записан как:
\begin{gather*}
\scPhiv{\psi} = \scPhiv{1} = \SCPhiIJKgProjEqs{1};\\ % BUG: вектор над вторым \scPhi это описка
\SCPhiRCosProjEqs{1}.
\end{gather*}

Величина этого вектора конечного поворота определяется углом $\psi$, а направление "--- ортом Эйлеровой оси~\sceo{1}:
\begin{equation*}
\scPhiv{1} = \sceo{1}\p \SCTwoTanHalf{\psi}.
\end{equation*}

Определив направляющие косинусы для~\sceo{1}, можно получить финальную запись вектора конечного поворота
на угол рыскания как в виде набора параметров, так и в виде вектора
(имеющего единственную ненулевую проекцию на оси опорной системы координат):
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\SCRCosEq{1}{1} &= 0;\\
\SCRCosEq{1}{2} &= 1;\\
\SCRCosEq{1}{3} &= 0;
\end{aligned}\\
\SCPhiComponents[\psi]{1} = \inp{0, 1, 0, \psi};\\
\scPhiv{1} = \sceo{1}\p \SCTwoTanHalf{\psi} = \scjvg{}\p \SCTwoTanHalf{\psi}.
\end{gather*}

Вектор конечного поворота на угол тангажа обозначим как второй поворот.
В проекциях он может быть записан как:
\begin{gather*}
\scPhiv{\scv{}} = \scPhiv{2} = \SCPhiIJKgProjEqs{2};\\
\SCPhiRCosProjEqs{2}.
\end{gather*}

Величина этого вектора конечного поворота определяется углом \scv{}, а направление "--- ортом Эйлеровой оси~\sceo{2}:
\begin{equation*}
\scPhiv{2} = \sceo{2}\p \SCTwoTanHalf{\scv{}}.
\end{equation*}

Направляющие косинусы для~\sceo{2} определяем вновь по отношению к опорной системе координат.
Очевидно, что эта ось уже будет предварительно развёрнута первым поворотом.
Записав направляющие косинусы, получим финальную запись вектора конечного поворота на угол тангажа как в виде
набора параметров, так и в виде вектора (имеющего уже две ненулевые проекции на оси опорной системы координат):
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\SCRCosEq{2}{1} &= \Cos{\ang{90} - \psi} = \sin\psi;\\
\SCRCosEq{2}{2} &= 0;\\
\SCRCosEq{2}{3} &= \cos\psi;\\
\end{aligned}\\
\SCPhiComponents[\scv{}]{2} = \inp{\sin\psi, 0, \cos\psi, \scv{}};\\
\scPhiv{2} =
\SCTwoTanHalf{\scv{}}\p\sin\psi\p\scivg{} +
\SCTwoTanHalf{\scv{}}\p\cos\psi\p\sckvg{}.
\end{gather*}

Вектор конечного поворота на угол крена обозначим как третий поворот.
В проекциях он может быть записан как:
\begin{gather*}
\scPhiv{\gamma} = \scPhiv{3} = \SCPhiIJKgProjEqs{3};\\
\SCPhiRCosProjEqs{3}.
\end{gather*}

Величина этого вектора конечного поворота определяется углом $\gamma$, а направление "--- ортом Эйлеровой оси~\sceo{3}:
\begin{equation*}
\scPhiv{3} = \sceo{3}\p \SCTwoTanHalf{\gamma}.
\end{equation*}

Направляющие косинусы для~\sceo{3} определяем вновь по отношению к опорной системе координат.
Очевидно, что эта ось уже будет предварительно развёрнута первым и вторым поворотами.
Записав направляющие косинусы, получим финальную запись вектора конечного поворота на угол крена как в виде
набора параметров, так и в виде вектора (имеющего все три ненулевые проекции на оси опорной системы координат):
\begin{gather*}
\begin{aligned}
\SCRCosEq{3}{1} &= \cos\scv{}\p\cos\psi;\\
\SCRCosEq{3}{2} &= \sin\scv{};\\
\SCRCosEq{3}{3} &= \cos\scv{}\p\Cos{\ang{90} + \psi} = -\cos\scv{}\p\sin\psi;
\end{aligned}\\
\SCPhiComponents[\gamma]{3} =
%\scPhiv{3} \Leftrightarrow
\inp{\cos\scv{}\p\cos\psi, \sin\scv{}, -\cos\scv{}\p\sin\psi, \gamma};\\
\scPhiv{3} =
\SCTwoTanHalf{\gamma}\p\cos\scv{}\p\cos\psi\p\scivg{} +
\SCTwoTanHalf{\gamma}\p\sin\scv{}\p\scjvg{} -
\SCTwoTanHalf{\gamma}\p\cos\scv{}\p\sin\psi\p\sckvg{}.
\end{gather*}

% ШРВ: рисунок и формула из сферической геометрии лишние
\iffalse
\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v6-3}
 \caption{}
 \label{img:v6-3}
\end{figure}

\begin{gather*}
\cos a = \cos b\p\cos c + \sin b\p\sin c\p\cos A\\
A = \ang{90}
\end{gather*}
\fi

% 7

Итоговый вектор конечного поворота может быть получен из трёх поворотов на углы Эйлера"--~Крылова
с использованием формулы для суммы, представленной ранее.
При этом сначала необходимо получить вектор суммарного поворота 1 и 2 векторов,
а потом прибавить к получившемуся повороту третий вектор конечного поворота.

Рассмотрим ниже только сумму первых двух поворотов (на углы рыскания и тангажа).
Вспомним, что~\scPhiv{}, являясь описанием поворота,
всё же представляет собой вектор в привычном геометрическом смысле,
а значит "--- может быть записан в виде столбца из трёх проекций на ортогональные оси.
Запишем формулу для суммирования в векторном и в матричном виде:
\begin{gather*}
\scPhiv{} = \scvec{\SCPhiSum{}} =
\SCPhiCoeff{-}{1}{2}\p\inp[\big]{\SCPhiSum{} + \SCPhiHalfMult{}}\\
\scPhim{} = \SCFracFourth{-}{\sctranspose{\scPhim{1}}\p\scPhim{2}}\p
\inp[\Big]{\scPhim{1} + \scPhim{2} + \half\p\scPhims{2}\p\scPhim{1}}.
\end{gather*}

Представив последнее выражение через проекции векторов конечных поворотов на опорную систему координат, получим:
\begin{equation*}
\begin{split}
\scPhiM{} = \SCPhiCoeffAsSum{1}{2}\SCBrEq{\pn}
\SCBigInbr{\scPhiM{1} + \scPhiM{2} + \half\p\scMatSPhi{2}\p\scPhiM{1}}
\SCBrEq{=}
\SCPhiCoeffAsSum{1}{2}\SCBrEq{\pn}
\SCBigInbr{\scPhiM{1} + \scPhiM{2} + \half\p\SCMatPhisMult}\SCAfterMatr{.}
\end{split}
\end{equation*}

Подставив в это выражение полученные выше выражения для первых двух векторов конечных поворотов,
можно получить выражение для их суммарного поворота.
Посмотрим, что получится для конкретных значений углов Эйлера"--~Крылова.
Пусть $\psi = \scv{} = \halfof{\PI}$.
Тогда векторы конечных поворотов примут вид:
\begin{gather*}
\scPhiv{1} =
\SCTwoTanHalf{\psi}\p\scjvg{} = 2\p\scjvg{};\\
\scPhiv{2} =
\SCTwoTanHalf{\scv{}}\p\sin\psi\p\scivg{} +
\SCTwoTanHalf{\scv{}}\p\cos\psi\p\sckvg{} = 2\p\scivg{}.
\end{gather*}

Подставив эти проекции в формулу для суммы поворотов, будем иметь:
\begin{gather*}
\scPhiM{} =
\SCFracFourth{-}{0}\p
\SCBigInbr{\scmatrix{0\\2\\0} + \scmatrix{2\\0\\0} + \half\p\scmatrix{0\\0\\4}}.
\end{gather*}

Сосчитав, получим вектор конечного поворота и его модуль:
\begin{gather*}
\scPhiv{} = 2\p\scivg{} + 2\p\scjvg{} + 2\p\sckvg{};\\
\Abs{\scPhiv{}} = \sqrt{2^2 + 2^2 + 2^2} = 2\p\sqrt{3}.
\end{gather*}

С учётом формулы для модуля вектора конечного поворота
может быть получен угол суммарного поворота на углы рыскания и тангажа:
\begin{gather*}
\Abs{\scPhiv{}} = \SCTwoTanHalf{\scphi{}} = 2\p\sqrt{3}\implies
\frac{\scphi{}}{2} = \ang{60}\implies
\scphi{} = \ang{120}.
\end{gather*}

Каждая из проекций вектора конечного поворота
равна произведению его модуля на соответствующий направляющий косинус.
Зная значение модуля и проекций вектора конечного поворота,
несложно найти значения направляющих косинусов Эйлеровой оси суммарного поворота:
\begin{equation*}
\newcommand*{\SCPhiEq}[1]{\scPhi{\SCxyzgByNum{#1}} &= \SCTwoTanHalf{\scphi{}}\p\scDirCosR{#1} = 2}
\left\{
\begin{aligned}
\SCPhiEq{1}\\
\SCPhiEq{2}\\
\SCPhiEq{3}
\end{aligned}
\right. \implies
\scPhiv{} \Leftrightarrow \SCPhiComponentsSqThree.
\end{equation*}

Этот результат был получен прямым путём.
Вместо этого можно использовать связь вектора конечного поворота с направляющими косинусами.
Для этого необходимо получить матрицу направляющих косинусов для поворотов на углы $\psi$ и \scv{}.

% ШРВ: тут часть материала была лишняя (уже была получена ранее) - удалил

Воспользуемся полученными в предыдущем разделе матрицами поворота на углы рыскания и тангажа
и запишем матрицу для суммарного поворота, представляющую собой их произведение:
\begin{align*}
\scMatxyz{1} &= \scMatEulerPsi\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}\\
\scMatxyz{2} &= \scMatEulerNu\p\scMatxyz{1}\SCAfterMatr{;}\\
\scMatApv{} = \scMatAv{} \p \scMatAp{} &= % 8
\scMatEulerNu\p\scMatEulerPsi\SCBrEq*{=}
\scMatEulerNuPsi\SCAfterMatr{.}
\end{align*}

% 9

% ШРВ: лишние повторы убрал

Рассмотрим теперь аналогичную ситуацию, когда углы $\scv{}, \psi = \ang{90}$.
Тогда матрица перехода примет вид:
\begin{equation*}
\scMatAOrthogEq{.}
\end{equation*}

Теперь, в соответствии с полученными ранее соотношениями,
можно записать параметры вектора конечного поворота через элементы этой матрицы.
Угол конечного поворота определится через след матрицы перехода:
\begin{equation*}
\SCCosPhi = \half\p\inp{\scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33} - 1} = -\half.
\end{equation*}

Тогда угол будет равен \ang{120}:
\begin{equation*}
\cos\ang{120} = -\half.
\end{equation*}

Зная угол конечного поворота, можно получить модуль вектора конечного поворота:
\begin{equation*}
\scphi{} = \ang{120} \implies \Abs{\scPhiv{}} = 2\p\tan\ang{60} = 2\p\sqrt{3}.
\end{equation*}

Зная угол конечного поворота, можно, вычислив разности между
симметричными относительно главной диагонали элементами матрицы перехода,
найти значения направляющих косинусов Эйлеровой оси:
\begin{equation*}
\newcommand*{\SCPhiEq}[3]{\scDirCosR{#1} &= \frac{\scDirCosA{#2#3} - \scDirCosA{#3#2}}{2\p\sin\scphi{}} = \frac{\sqrt{3}}{3}}
\left\{
\begin{aligned}
\SCPhiEq{1}{2}{3};\\
\SCPhiEq{2}{3}{1};\\
\SCPhiEq{3}{1}{2}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Таким образом может быть получен тот же вектор суммарного поворота на углы рыскания и тангажа
(при условии их равенства 90 градусам), что и прямым способом:
\begin{gather*}
\frac{\sin\ang{60}}{\cos\ang{60}} = \frac{\sqrt{3}\p 2}{2\p 1} = \sqrt{3};\\
\scphi{} = \ang{120} \implies \Abs{\scPhiv{}} = 2\p\tan\ang{60} = 2\p\sqrt{3};\\
\SCPhiComponents{} = \SCPhiComponentsSqThree.
\end{gather*}


\section{Определение угловой скорости твёрдого тела и кинематических уравнений движения в терминах вектора конечного поворота} % 12.2.6

Для решения задачи определения ориентации на подвижном основании с использованием вектора конечного поворота
необходимо определить связь его изменений во времени с угловой скоростью основания:
\begin{equation*}
\scPhidv{} = \scPhidv{}\inp{\scPhiv{}, \scwv{}}.
\end{equation*}

% ШРВ: много лишнего - удалил

При непрерывном вращении твёрдого тела каждое его последующее положение
(в которое оно попадает через бесконечно малый промежуток времени)
отличается от предыдущего на бесконечно малый угол.
Положение тела, бесконечно близкое к рассматриваемому (текущему), может быть получено двумя путями.

Первый путь "--- путём сообщения телу бесконечно малого поворота~\scbaPhiv{}
из рассматриваемого положения.
%(не является приращением вектора~\scPhiv{}).
Здесь штрих после~\scInfsimal{} указывает, что речь идёт не о приращении \emph{вектора} в геометрическом смысле, а о дополнительном малом повороте.
% ЛДЮ: почему дельта с апострофом?
% ШРВ: потому, что это не приращение Фи (в смысле обычных векторов),
% а дополнительный поворот (т.\:е. требует сложения как для поворотов)...
% Далее будет обычное дельта_Фи - вот это приращение вектора Фи (т.е. требует сложения как для обычных векторов)
% ШРВ: вообще этот кусок обычно студентам не читаю - он тяжёлый очень: часто просто привожу финальные выражения

Попадание в итоговое положение в этом случае может быть описано через сложение двух поворотов:
описывающего исходное положение~\scPhiv{} и добавочного поворота~\scbaPhiv{}:
\begin{equation*}
\scvec{\scPhiv{} + \scbaPhiv{}} = % NB: в оригинале тут были ещё квадратные скобки
\SCFracFourth{-}{\scPhiv{}\p\scbaPhiv{}}\times
\inp[\big]{\scPhiv{} + \scbaPhiv{} + \half\p\scbaPhiv{}\times\scPhiv{}}.
\end{equation*}

Второй путь "--- путём сообщения телу сразу итогового поворота из начального положения, причём этот поворот определяется по формуле
\begin{equation*}
\scPhiv{} + \scbPhiv{},
\end{equation*}
% 10
т.\:е. \scbPhiv{} является бесконечно малым приращением \emph{вектора}~\scPhiv{},
позволяющим учесть вращение, которое получает тело, когда ему сообщается дополнительный малый поворот.

Таким образом, ${\scPhiv{} + \scbPhiv{}}$ представляет результирующий поворот
последовательности двух поворотов: конечного~\scPhiv{} и бесконечно малого~\scbaPhiv{}:
\begin{gather*}
\scPhiv{} + \scbPhiv{} =
\scvec{\scPhiv{} + \scbaPhiv{}};\\
\scbPhiv{} \neq \scbaPhiv{}.
\end{gather*}

Описанное соотношение путей попадания в финальное положение тела изображено на~\cref{img:v9-2}.

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v9-2}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_8.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v9-2}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
     \input{images/pdf/2.5-2.6-2.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

% ШРВ: удалил лишний рисунок и дублирующуюся формулу
Учитывая, что \scbaPhiv{} "--- поворот тела из начального положения в конечное,
его производная определяет скорость изменения положения тела, т.\:е. является его угловой скоростью:
\todo{разве это производная? В числителе же и так уже бесконечно малая величина}
\begin{gather*}
\frac{\scbaPhiv{}}{\scdt{}} = \scwv{};\quad % NB: никаких \scD, т.к. в числителе уже бесконечно малая величина
\scbaPhiv{} = \scwv{}\p\scdt{}.
\end{gather*}

Вектор~\scbaPhiv{} может быть найден по формуле вычитания векторов конечных поворотов.
В этом случае из суммарного вектора $\scPhiv{} + \scbPhiv{}$ необходимо вычесть \scPhiv{} слева.
Тогда получим \scbaPhiv{} в виде:
\begin{gather*}
% TODO: тут точно нужны квадратные скобки?
\scbaPhiv{} = \inb[\Big]{-\scPhiv{}}+\inb[\Big]{\scPhiv{} + \scbPhiv{}} \SCBrEq{=} % TODO: над суммой разве не д.б. вектора?
\SCFracFourth{-}{\inb{\scPhiv{} + \scbPhiv{}}\p\inb{-\scPhiv{}}}\p\inb[\Big]{\scPhiv{} + \scbPhiv{} - \scPhiv{} + \half\p\inp{\scPhiv{} + \scbPhiv{}}\times\inp{-\scPhiv{}}}.
\end{gather*}

Вынеся минус из векторного произведения,
подставив ноль вместо векторного произведения исходного вектора конечного поворота самого на себя
(в модуле этого векторного произведения будет синус нуля градусов)
и учтя малость приращения поворота в знаменателе масштабирующего коэффициента,
будем иметь:
\begin{equation*}
\scbaPhiv{} = \SCFracFourth{+}{\scPhiv{}^2}\p\inb[\Big]{\scbPhiv{} + \half\p\scPhiv{}\times\scbPhiv{}}. % TODO: тут точно нужны квадратные скобки?
\end{equation*}

Для получения угловой скорости вращения тела поделим \scbaPhiv{} на приращение времени,
а также учтём, что~\scbPhiv{}, отнесённое к приращению времени, является производной вектора конечного поворота:
\begin{gather*}
\scwv{} = \frac{\scbaPhiv{}}{\scdt{}}; \quad % NB: никаких \scD, т.к. в числителе уже бесконечно малая величина
\frac{\scInfsimal{\scPhiv{}}}{\scdt{}} = \scPhidv{}.
\end{gather*}

Тогда полученное выражение примет вид:
\begin{equation*}
\scwv{} = \SCFracFourth{+}{\scPhiv{}^2}\p\inb[\Big]{\scPhidv{} + \half\p\scPhiv{}\times\scPhidv{}}. % TODO: тут точно нужны квадратные скобки?
\end{equation*}
% TODO: пройтись полнотекстовым поиском, глянуть где \inb (в т.ч., напр., SCPhiCoeffAsSum)

% ШРВ: дальше удалил много лишнего или дублирующегося
Полученное выражение показывает, как связаны между собой угловая скорость вращения тела
и скорость изменения вектора конечного поворота.
Для определения ориентации твёрдого тела в пространстве необходимо получить обратное выражение.
Опустив математические преобразования, будем иметь в векторной и в матричной формах:
\begin{gather*}
\scPhidv{} = \scwv{} + \half\p\scwv{} \times\scPhiv{} - \frac{1}{4}\p\scPhiv{} \times\scwv{} \times\scPhiv{};\\
\scPhidm{} = \scwm{} + \half\p\scwms{}\p    \scPhim{} - \frac{1}{4}\p\scPhims{}\p    \scwms{}\p    \scPhim{}.
\end{gather*}

Полученные выражения представляют собой кинематические уравнения в терминах вектора конечного поворота.
С их использованием может быть определена ориентация тела в любой момент времени:
\begin{equation*}
\scPhi{} = \Inttt{\scPhid{}}{t} + \Eval[\big]{\scPhi{}}{t = 0}.
\end{equation*}

Следует отметить, что прямое применение полученных выражений в терминах вектора конечного поворота
при решении задачи ориентации подвижного объекта редко находит применение:
формульные соотношения являются громоздкими, а наглядность, имевшая место при использовании углов Эйлера"--~Крылова отсутствует.
Поэтому наибольшее применение нашли способы задания ориентации, полученные на основе вектора конечного поворота,
но позволяющие существенно упростить используемые математические процедуры.

\todo{Куда делась формула $\scbPhiv{} = \scbaPhiv{}...$ с диадным произведением векторов?}

% 12

% ШРВ: раздел выводов по ВКП удалил

%\clearpage
